<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS Kemanisan - Aplikasi Jual Beli Gula Merah</title> 
				<description>Bukakapak adalah marketplace yang menawarkan pengalaman belanja online yang cepat, aman dan nyaman dengan kategori produk yang paling lengkap di Indonesia</description>
				<link>http://localhost/Project_Akhir/Template1/administrator/identitaswebsite</link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>Minuman Kekinian Serba Brown Sugar, Berapa Kalorinya?</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/minuman-kekinian-serba-brown-sugar-berapa-kalorinya</link>
						                <description>Liputan6.com, Jakarta Minuman kekinian serba brown sugar (gula merah) sedang populer di kalangan anak muda. Tak heran, kedai kopi atau teh memasukkan menu tambahan &#39;brown sugar&#39; dalam menu minumannya.

Lantas berapa kalori brown sugar? Data Food and Drug Administration mencatat, brown sugar, yang juga dikenal sebagai raw sugar, mengandung kalori lebih sedikit dibanding gula pasir putih. 

Namun, perbedaannya hanya sedikit. Satu sendok teh (4 gram) brown sugar menghasilkan 15 kalori, sedangkan jumlah gula pasir putih dalam takaran serupa memiliki kandungan 16,3 kalori.

Brown sugar merupakan sejenis gula yang dalam proses pembuatannya dibubuhi molase. Molase berupa cairan dari tetes tebu saat membuat gula pasir. Warnanya kecokelatan seperti gula palem, memiliki wangi karamel, dan rasanya legit.


Kandungan Brown Sugar dalam Minuman



Brown Sugar Boba

Jumlah kalori brown sugar yang ditambahkan ke dalam minuman tentunya bertambah. Dokter Theresia Rina Yunita dari KlikDokter menulis beberapa temuan kandungan brown sugar pada minuman.

Adapun temuan lengkapnya sebagai berikut:

1. Segelas brown sugar boba milk tea mengandung 92,5 gram gula (setara dengan 18,5 sendok teh)

2. Segelas passion fruit green tea (gula 100 persen) mengandung 43 gram gula (setara dengan 8,5 sendok teh)

3. Segelas winter melon tea mengandung 80 gram gula (setara dengan 16 sendok)

4. Segelas jasmine green tea with fruit mengandung 42 gram gula (setara dengan 8,5 sendok teh)

5. Segelas bubble milk tea (gula 100 persen) mengandung 102,5 gram gula (setara dengan 20,5 sendok teh)


Anjuran Gula Sehari



Kamu Tea Brown Sugar Boba

Menilik jumlah kandungan gula di atas termasuk tinggi. Sebagaimana Peraturan Menteri Kesehatan RI Nomor 30 Tahun 2013 tentang Pencantuman Informasi Kandungan Gula, Garam dan Lemak Serta Pesan Kesehatan Pada Pangan Olahan dan Pangan Siap Saji, anjuran konsumsi gula per orang sehari adalah 10 persen dari total energi (200 kkal) atau setara empat sendok makan per orang per hari (50 gram/orang/hari).

"Agar tidak berlebihan gula, usahakan untuk memesan minuman brown sugar dengan kadar manis yang lebih sedikit alias less sugar. Cobalah perlahan mengurangi kadar gulanya menjadi 70 persen, kemudian 50 persen, hingga 30 persen," saran Theresia, dikutip laman KlikDokter.

"Ini dapat membuat Anda perlahan terbiasa dengan rasa yang kurang manis. Pada akhirnya, konsumsi gula dan kencanduan minuman brown sugar bisa dikendalikan."
</description>
					                </item><item>
						                <title>Serba Gula Merah, 5 Resep Kue Jajanan Pasar yang Manisnya Bikin Nagih</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/serba-gula-merah-5-resep-kue-jajanan-pasar-yang-manisnya-bikin-nagih</link>
						                <description> 

instagram.com/tiaswidodo

 

Gula merah adalah salah satu rempah pelengkap dalam makanan. Tidak hanya makanan yang gurih-gurih, tapi, gula merah juga sering digunakan dalam pembuatan kue.

Bahkan, bisa dibilang gula merah adalah salah satu bahan baku yang hampir selalu digunakan untuk jajanan pasar yang memiliki rasa manis. Nah, berikut resep kue jajanan pasar yang menggunakan gula merah dan bisa kamu bikin sendiri!

 

1. Kue mangkuk gula merah

instagram.com/gisry

Bahan-bahan: 


	200 gr gula merah dihaluskan
	200 ml air
	3 helai daun pandan
	1/4 sdt garam
	1/4 sdt vanilla bubuk
	2 butir kuning telur
	1/2 sdt soda kue
	50 gr gula pasir
	1/4 sdt baking powder
	250 gr tepung segitiga biru
	100 ml minyak goreng


Cara membuat: 

1. Rebus air, gula merah, daun pandan, garam, vanilli bubuk sampai mendidih atau hingga larut. Lalu, disaring, sisihkan. 

2. Mixer kuning telur, gula pasir, baking powder, soda kue sampai putih mengembang dengan kecepatan tinggi. 

3. Lalu, masukkan secara bergantian larutan gula merah dan tepung terigu, mixer dengan kecepatan rendah. 

4. Jika sudah rata, masukkan minyak dan aduk lagi hingga rata. Siapkan loyang cup yang sudah diolesi margarin. 

5. Tuangkan adonan ke dalam cup, lalu, kukus selama 20 menit di dandang yang sebelumnya sudah dipanaskan. Angkat dan sajikan. 
</description>
					                </item><item>
						                <title>Cek Fakta Kesehatan: Gula Merah Lebih Sehat Ketimbang Gula Pasir?</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/cek-fakta-kesehatan-gula-merah-lebih-sehat-ketimbang-gula-pasir</link>
						                <description> 



Gula merah dianggap lebih sehat dibanding gula pasir, benarkah?

Liputan6.com, Jakarta Gula merah (brown sugar) kerap dianggap lebih sehat dibanding gula pasir. Apalagi tren minuman kekinian pun menambahkan gula merah. Tak ayal, minuman serba brown sugar disukai anak muda.

Certified Nutrition and Wellness Consultant Nutrifood Aldis Ruslialdi menjelaskan, gula merah maupun gula pasir kandungan kalorinya sama.

 

Setiap satu sendok teh gula pasir dan gula merah mengandung 16 kalori, sedangkan gula merah 15 kalori. Kalori paling tinggi terdapat pada gula batu sebesar 25 kalori.

"Gula merah lebih sehat daripada gula pasir itu mitos ya. Dari sisi kalorinya hampir sama," jelas Aldis saat sesi Training Class Nutrifood beberapa hari lalu, ditulis Senin (22/6/2020).

Dampak dari gula sendiri, lanjut Aldis terkait sindrom metabolik, yang mana terjadi gangguan kesehatan secara bersamaan. Asupan kalori yang tinggi pada jenis gula, seperti gula pasir dan gula merah berisiko diabetes.

"Yang berbahaya di sini ka asupan kalorinya. Jadi, sebenarnya sama aja sih impact-nya, mau gula merah dan gula pasir," lanjut Aldis.

 


Batasi Asupan Gula



 

Batasi asupan gula. (iStockphoto)

Aldis menambahkan, agar aman sebaiknya batasi asupan gula. Hal ini bertujuan agar kadar gula darah tetap stabil.

"Batasi asupan gula maksimal 50 gram atau setara 4 sendok makan gula per hari. Semua jenis gula yang dianggap lebih baik itu mengandung kalori yang hampir sama," ujarnya.

"Tentu saja berbahaya bila dikonsumsi berlebihan, sehingga dapat meningkatkan gula darah dengan cepat."

Berdasarkan data United States Department of Agriculture (USDA) perbandingan kalori gula per satu sendok teh di antaranya, gula pasir 16 kalori, gula batu 25 kalori, gula merah 15 kalori, gula halus 10 kalori, icing sugar 10 kalori, dan gula palma atau gula aren


Gula Rendah Kalori



 

Gula rendah kalori. (iStockphoto)

Untuk mengontrol gula darah, Aldis menyampaikan, Anda bisa mulai mengurangi takaran gula. Apalagi kalau suka makanan dan minuman yang manis.

"Kalau suka ngemil kue manis, sebaiknya ganti dengan ngemil buah-buahan. Selain itu, perbanyak minum air putih," terangnya.

"Pengen mencegah kelebihan gula ya bisa menggantinya dengan gula rendah kalori. Gula rendah kalori juga enggak bikin gigi karies, dan bisa membantu mengendalikan berat badan."

Tak hanya mengurangi konsumsi gula, supaya lebih sehat, Aldis menyarankan, terapkan pola makan seimbang dan olahraga teratur.
</description>
					                </item><item>
						                <title>11 Khasiat Gula Jawa untuk Kesehatan</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/11-khasiat-gula-jawa-untuk-kesehatan</link>
						                <description>Selama ini gula Jawa atau gula merah hanya dianggap sebagai sekadar pemanis makanan atau minuman padahal juga berkhasiat untuk kesehatan.( Istockphoto/Getty Images/zulfikarilyas)

Jakarta, CNN Indonesia -- Selama ini gula Jawa atau gula merah hanya dianggap sebagai sekadar pemanis makanan atau minuman.
Namun tahukah Anda kalau ternyata gula Jawa juga punya khasiat kesehatan?

Gula jawa adalah gula yang dihasilkan dengan pengolahan secara tradisional dari cairan pohon aren (gula aren).


Gula yang dihasilkan tidak murni. Warnanya kuning tua hingga kecoklatan dan selalu ada rasa sampingan yang sering berbau harum dan terasa enak, sehingga gula jawa dalam pengobatan lebih disukai daripada gula kristal pabrik yang lebih murni.

Mengutip buku Petunjuk dan Saran Pengobatan Tradisional Tanaman Berkhasiat Indonesia dari J. Kloppenburgh-Versteegh, dibanding pemanis lainnya, gula jawa tergolong sehat untuk dikonsumsi dan bermanfaat. Gula jawa yang bermanfaat memiliki kandungan vitamin C, kalium, fosfor, magnesium, kalsium, dan zat besi di dalamnya.

Selain itu, ada pula kandungan sejumlah zat filonutrien seperti polifenol, flavonoid, antosianin serta antioksidan. Zat-zat filonutrien tersebut dapat meningkatkan kekebalan tubuh, menambah energi pada tubuh, serta menangkal zat kanker.

Berikut khasiat gula Jawa:
1. Atasi ngompol pada anak
Anak yang baru berusia satu hingga lima tahun dapat diberi obat berupa ramuan yang terbuat dari tujuh biji duwet yang dihancurkan dengan sedikit gula jawa dan direbus dalam dua cangkir air sampai airnya tersisa setengah. Ramuan ini cukup ampuh untuk mengatasi ngompol.

2. Mengobati bisul
Untuk &#39;mematangkan&#39; bisul, oleskan racikan kembang telang biru yang ditumbuk dan tambahkan gula jawa pada area yang sakit.

3. Gangguan perut pada anak yang menyusu
Ambillah tujuh lembar daun waru lengis muda, lalu remas dengan satu gelas air sehingga menjadiseperti selai. Tambahkan gula jawa dengan takaran sebesar biji kacang. Lalu saring ramuan ini dengan kain dan berikan pada anak. Ulangi pemberian ramuan ini hingga sembuh.

4. Obat merangsang nafsu makan
Anak yang sering demam dan tidak mempunyai nafsu makan dapat diberi bubur yang dibuat dari perut umbi temu lawak yang dicampurkan dengan air dan rebus serta gula merah. Biarkan sampai mengendap.

5. Mengobati suara serak

 

Gunakan segenggam daun randu yang ditumbuk halus lalu saring dan tambahkan gula jawa. Embunkan selama beberapa waktu. Ramuan ini sangat baik untuk mengatasi suara serak dan batuk.

6. Obat batuk
Setiap hari, makanlah tiga buah pace (mengkudu) yang diperas melalui kain dan ditambah sedikit gula aren/gula jawa agar rasanya enak.

7. Mengobati demam usai melahirkan
Minumlah asam lawak sebesar telur burung dara dengan air dan gula merah. Asam bekerja sebagai pencahar dan merangsang sirkulasi darah ke bagian bawah tubuh.

8. Obat pencahar
Obat pencahar yang baik dan tidak berbahaya adalah buah pruim yang dibakar dan diberi gula aren.

9. Melancarkan buang air besar
Jika mengalami masalah mengejan keras saat buang air besar, minumlah seduhan beberapa batang tanaman patikan cina lengkap dengan akarnya serta gula merah.

10. Mengobati sariawan dalam mulut pada anak
Ambil segenggam bunga belimbing wuluh lalu rebus dalam sedikit air dengan gula merah sampai kental. Tambahkan sedikit brandewijn. Taruh sedikit sirup pada sepotong kain dan besihkan mulut anak dengan kain tersebut.

11. Mengatasi jerawat batu
Buatlah seperti adonan bubur dari sabun, gula ren, dan asem lawak. Lalu olekan ke area jerawat.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Petani Milenial yang Sukses Kreasikan Gula Aren Cair dan Bakwan Kering</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/petani-milenial-yang-sukses-kreasikan-gula-aren-cair-dan-bakwan-kering</link>
						                <description>Siti Wulandari, petani milenial binaan Polbangtan Yogyakarta yang bergerak di bidang olahan hasil pertanian membaca peluang usaha dalam olahan dan pemasaran gula aren di tengah pandemi Covid-19 yang mematikan semua sektor perekonomian.

Gula aren berbeda dengan gula Jawa. Selain aromanya lebih khas, umumnya gula aren berwarna lebih gelap dari gula Jawa. Namun demikian seringkali gula aren sering disebut gula merah. Gula ini terbuat dari cairan nira yang dikumpulkan dari pohon aren. Memiliki tekstur yang lebih mudah dihancurkan dan terdapat butiran-butiran kecil yang menyerupai kristal.

Untuk menambah minat konsumen, Siti mengatakan, dirinya mulai berkreasi dengan menjual gula aren dalam bentuk cair. Tanpa diduga, ternyata peminat gula aren cair cukup banyak. “Selain praktis juga memudahkan konsumen untuk dijadikan campuran olahan-olahan masakan,” ujarnya, Minggu (2/5/2021).

Gula aren cair yang dipasarkan secara online sudah merambah dari Yogyakarta ke Surabaya, Madiun, Kediri, Malang, Semarang, Solo, Mataram, Bali, Jepara, Jambi, Sumatra, dan Kalimantan Selatan.



Seiring dengan banyaknya permintaan, Siti memberlakukan sistem pre order (PO). Dalam sehari, ia bisa menjual gula aren cair sebanyak 50 botol isi 500 ml, gula aren padat 400 kg/minggu dan gula aren semut 10 kg (50 bungkus)/minggu. Selama masa pandemi Covid-19, omset yang diperoleh Siti mencapai Rp 20-25 juta.

Selain menekuni usaha gula aren, Siti juga membuat produk olahan makanan yaitu bakwan kering lengkap dengan bumbu sambalnya. Saat ini pemasaran bakwan kering ini masih seputaran Yogyakarta.

Bakwan kering dengan isian sayuran dan telur ini bisa bertahan hingga 5 hari di suhu ruang. Setiap kemasan 175 gram ini di banderol dengan harga Rp6.000. Selama bulan puasa ini Siti tiap hari berhasil menjual 60 bungkus bakwan kering. 

Dengan kreativitas dan pantang menyerah, Siti bisa membuktikan bahwa pandemi Covid-19 bukan sebagai penghalang untuk mendapatkan rejeki.

Sementara itu menurut Menteri Pertanian, Syahrul Yasin Limpo sudah waktunya petani tidak hanya mengerjakan aktivitas on farm, tapi mampu menuju ke off farm, terutama pasca panen dan olahannya. Banyak yang bisa dikerjakan untuk menaikkan nilai pertanian, khususnya pasca panen. “Tuntutannya adalah petani harus berinovasi. Buat terobosan agar hadir produk-produk baru," katanya.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Kiprah Bisnis Gula Aren Jufrizal</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/kiprah-bisnis-gula-aren-jufrizal</link>
						                <description>Gula aren semakin diminati pasar. Tak hanya di dalam negeri, pasar ekspor bernilai milyaran rupiah pun siap menanti.  Jufrizal salah satu produsen yang jeli mengembangkan produk komoditi ini hingga ke pasar global.

Kandungan gula aren yang dinilai lebih baik dari gula pasir ataupun gula merah/jawa  belakangan ini menjadi kian populer. Selain menjadi pemanis bagi kopi, gula aren juga menjadi bahan baku utama membuat boba yang sedang tren di kalangan pencinta minuman kekinian. Gula aren yang terbuat dari sari atau nira pohon aren dinilai lebih manis dan aromanya lebih kuat dibanding gula jawa.

Gula aren mengandung antioksidan, kalsium, zinc, zat besi dan potassium juga mengandung serat inulin yang berfungsi  menjaga sistem pencernaan karena sifatnya memperlambat penyerapan glukosa dalam tubuh. Gula aren juga aman bagi penderita diabetes karena kadar indeks glikemik yang rendah.

Dalam perkembangannya gula aren semakin banyak diminati  pasar. Tak hanya  membidik segmen konsumen perorangan  dan industri makanan minuman (mamin) di Indonesia,  pasar global pun kini menjadi target pasar bagi para produsen gula aren di tanah air.

Namun dalam menghadapi pasar global tentu perlu kesiapan dalam hal inovasi produk maupun cara pemasarannya. Dibutuhkan kepandaian membangun kerjasama dengan para stakeholder di dalam negeri maupun dengan pihak di negara tujuan ekspor.



Muhamad Jufrizal bersama Kepala Dinas Perindustrian dan Perdagangan Kota Bogor, Ganjar Gunawan AP yang tengah berkunjung ke kantor LP5MP/Foto: Dok. Pribadi

Seperti Muhamad Jufrizal, Ketua  LP5MP (Lembaga Pengkajian Pemantapan Pelaksanaan Pemberdayaan Masyarakat-red) salah satu penggiat usaha gula aren di Bogor yang telah berhasil membawa produksi arennya menembus pasar ekspor. Mengawali bisnis gula aren sekitar tahun 2011.  Saat itu ia baru merintis penanaman pohon aren di Taman Nasional Gunung Haliman Salak, Kebandungan Sukabumi, Jawa Barat. Program penanaman pohon aren ini tak lain ide dari MS Kaban semasa menjabat sebagai Menteri Kehutanan RI.   Terjadi sinergi antara dirinya  sebagai professional dengan petani setempat menggunakan lahan milik Kementerian Kehutanan. “Rencananya kami akan gunakan lahan itu untuk tanaman aren, cokelat dan kemiri. Namun dari hasil meeting dengan masyarakat di sekitar resort, ternyata mereka lebih berkenan kita fokus mengambil hasil nira aren,”ungkap Jufrizal kepada pelakubisnis.com.

Di atas resort 3000 hektar milik negara tersebut, bersama para petani setempat Jufrizal   mengambil hasil nira aren. Awalnya hanya berperan sebagai marketing dengan membeli langsung dari petani setempat sudah dalam bentuk gula aren cetak berbungkus daun. Saat itu penetrasi awal ia coba masuk ke pasar-pasar tradisional di wilayah Bogor dan sekitarnya.

Pada proses penetrasi pasar, di tengah jalan Jufrizal menemukan banyak temuan-temuan baru di lapangan. Menjual gula aren cetak dengan kemasan daun ternyata tampilannya terlihat sangat  sederhana dan kurang marketable. Muncul permintaan akan gula semut –gula aren bubuk—yang berkualitas. Lalu, ia pun melakukan riset bagaimana bisa menghasilkan gula semut yang berkualitas. “Saya beli mesin giling tapi waktu itu pengeringan masih alamiah menggunakan matahari. Dijemur di belakang ruko lama saya. Benar-benar tradisional sampai akhirnya dapat ijin BPOM. Banyak sertifikat kami dapat, dari ijin edar PIRT dan dapat sertifikat halal. Alhasil  hingga saat ini kami punya gula aren bubuk, cetak dan cair,”papar Sarjana Teknik Industri ini seraya menambahkan, kerjasama kemitraan dengan petani di Sukabumi hingga saat ini sistem  beli putus.

Seiring berjalannya waktu terbukti lebih dari 3 tahun pihaknya berhasil menemukan proses teknologi cetakan gula aren yang keras namun lunak di dalam. Hingga sekarang  gula aren yang diproduksinya terkenal tahan lama.



Gula Aren Cap Musang diminati pasar Indonesia bagian timur/Foto: Dok. Pribadi

Kini banyak merek keluaran LP5MP sudah beredar di pasaran. Ada gula aren merek Cap Musang yang sudah dijual ke banyak ritel di tanah air bahkan sampai ada di Gelael Timika, Papua, Gelael Lampung, Makasar dan beberapa daerah lain di Indonesia.

Sejauh ini yang membuat usahanya unggul karena Jufrizal sudah memiliki banyak surat ijin dan sertifikat yang membuatnya lebih mudah untuk membesarkan usahanya.

Singkat cerita 23 Mei 2013, ia menandatangani MoU (memorandum of understanding–red) yang menyebutkan bahwa ia diperbolehkan memanfaatkan lahan dan memberdayakan masyarakat di Balai Taman Nasional Haliman Salak, Sukabumi  untuk meningkatkan kesejahteraan masyarakat sekitar hutan dan sanggup mengelola dan menjaga konservasi lingkungan hidup sekitar hutan.

Milestone, puncaknya di tahun 2015 ketika usahanya naik kelas.  Ia membagi milestone nya ke dalam dua fase. Fase pertama adalah fase merintis usaha, masa bertahan dan masa pengenalan produk ke pasar.  Kemudian di fase berikutnya masuk ke masa pandemic namun diakuinya sudah banyak respon dari pasar global.   Alhasil, dari kelas UMKM sekarang usahanya  sudah di posisi  kelas menengah. Karena sudah di posisi kelas menengah bawah selama 5 tahun masa-masa bertahan, sekarang saatnya mulai berkembang.

Sejumlah sertifikat dari lembaga terkait pun diperoleh. Persisnya Pebruari 2015 ia mendapatkan ijin edar sebagai Pangan Industri Rumah Tangga (PIRT) dari Dinas Kesehatan Kota Bogor. Setahun kemudian mendapat Izin Usaha Industri dari pemerintah Kota Bogor sebagai produsen gula aren yang merupakan salah satu syarat utama mendapat ijin edar dari BPOM.

Dan per tanggal 31 Mei 2016 ia berhasil mengantongi Serfifikasi Pertanian Organik dari LSO INOFICE (Indonesian Organic Farming Certification) yakni, lembaga sertifikasi pangan organic terhadap lahan petani aren di luar kawasan Taman Nasional Gunung Halimun Salak. Di tahun 2016 juga ia mendapat pengakuan dari pemerintah Jepang bahwa gula LP5MP cocok untuk penderita diabetes.

Selain itu,  gula aren yang produksinya konon terkenal karena teknologi yang ditawarkan terjamin mutu dan tahan lama. “Gula cetak  kami sebenarnya bisa tahan hingga dua tahun dengan kondisi suhu ruang. Namun sesuai kebijakan dari pemerintah,  kami hanya bisa cantumkan kadaluarsa mencapai 1 tahun dengan kondisi suhu ruang,”ungkapnya.

Gula Aren Cetak produksi LP5MP juga diminati para Barista Jakarta.  Salah seorang Barista dan seorang narasumber dari  perusahaan distribusi mengatakan,  Gula Aren Cetak produksi LP5MP berstandar pada kekerasan (tidak mudah lembek), kadar air dibawah 5% dan terpenting lagi ketika mau dibuatkan menjadi gula aren cair, lama pemanasan dan takaran air serta lamanya waktu memasak memenuhi standar pemanis kopi/minuman, dan anehnya konstan selama 2 tahun terakhir rutin order.

Tak heran bila saat ini usaha gula arennya sudah sampai  ke Australia.  Saat itu ia dikirim pemerintah untuk melakukan studi sekaligus memperkenalkan gula aren ke Institute for International Trade, The University of Adelaide, Australia. Karena di negara kanguru ini umumnya masih menggunakan gula kelapa (gula merah). Ada skup kerjasama dengan Australia melalui Japan-Australia Economic Partnership Agreement (JAEPA), mengajak kerjasama pengusaha UKM Indonesia untuk  membuka pasar ke Australia. Di sana pengusaha Indonesia melakukan studi banding selama 1 bulan untuk mempelajari standar pangan di negara tersebut seperti apa dan bagaimana masuk ke pasar ekspor Australia. Dalam kegiatan ini pengusaha UKM Indonesia mendapat rekomendasi dan pendampingan dari BPOM.

Perlu diketahui, Jufrizal merupakan UMKM gula aren yang pembimbingan dari BPOM Pusat.  Ia juga mendapat ijin berproduksi untuk kebutuhan segmen industri dengan sistem kerjasama OEM (Original Equipment Manufacturers-red) untuk merek apa saja.



Gula Semut Silva Arenga/Foto: Dok.Pribadi

Tahun 2017 lalu sebenarnya ia mendapat peluang besar di pasar ekspor. Dimana pasar  Tiongkok sempat meminta gula aren dari tempatnya sekitar 20 ton, namun peluang tersebut hilang karena pihak Tiongkok memintanya untuk mencampur gula aren dengan gula rafinasi. “Itu yang tidak bisa saya penuhi,”tukasnya.

Dari tempatnya di Ruko Millenium, Tanah Baru Kota Bogor ia membangun banyak item produk gula aren dari gula semut kemasan sachet, kemasan 1 kg, gula aren cair, gula aren cetak hingga bentuk curah  dengan menggunakan merek Cap Musang, Cap 99, Cap Silva Arenga dan beberapa merek pesanan (OEM) untuk pasar ekspor seperti ke Malaysia.

Selain pasar ekspor yang mulai fokus dijajaki pihaknya, Jufrizal juga berkomitmen mengisi segmen pasar di tanah air. Saat ini karena pandemic, kontribusi pasar industri (B2B)  masih terbilang sedikit tak sebanding dengan segmen business to customer –B2C—yang kontribusinya  lebih besar dibanding segmen B2B. “Saat ini B2C lebih banyak. Kami buka toko, lewat online, perbandingannya dengan B2B sangat jauh.  Situasi pandemic membuat kerjasama B2B banyak tertunda. Seperti mitra industri kecap di Jawa Timur, kami sudah kontrak untuk 5 tahun akhirnya sekarang gak jalan.  Biasanya order sampai 50kg, sekarang berhenti,”ungkap Jufrizal.

Diakuinya, di era pandemic seperti sekarang kalau bicara omset, jawabnya sangat fluktuatif. Yang jelas saat ini skala usahanya sudah masuk ke skala menengah yang minimal membutuhkan modal Rp 1  milyar. “Sebenarnya potensi pasar bisa mencapai Rp600 juta – 1 milyar/bulan. Saya sudah terima order mencapai Rp1 milyar di masa pandemic ini. Sebelum pandemic  malah hanya sekitar Rp 150 juta/bulan, dari semua segmen. Sekarang meningkat Rp1 milyar/bulan. Sudah banyak PO –pre order—yang harus kami olah. Sekarang saya sedang menunggu permodalan dari pemerintah untuk naik skala modal. Karena kami harus berani cash untuk belanja modal,”papar alumnus Institut Teknik Indonesia (ITI) Serpong Jurusan Teknik Industri ini .

Untuk saat ini bila bicara modal, menurutnya paling tidak dari asset yang dimiliki seperti jumlah alat-alat, hanya sekitar  Rp 1milyar.  “Masih kecil, harusnya sekarang harus punya modal Rp 5 milyar utk merespon pasar. Seperti Australia saja mereka maunya kita tiap bulan bisa ekspor, Untuk pasar Australia ini sebenarnya tidak terlalu banyak. Cuma gengsinya lumayan bisa masuk kesana. Saya hitung, satu tahun untuk pasar Australia mungkin bisa Rp 1,8 milyar,”jelas Jufrizal.



Gula Aren Cair Silva Arenga banyak digunakan untuk segmen kafe dan resto/Foto: Dok.Pribadi

Sedangkan  saat ini  pabrik baru menyanggupi setahun 120 ton dari kapasitas terpasang. Pernah sampai  dua shift karena mengejar pesanan B2B yang memesan dalam jumlah banyak dalam waktu singkat. “Di tengah pandemic permintaan banyak. Per hari minimal 2 ton untuk cetak.  Sekarang sudah  mulai menggeliat lagi setelah beberapa bulan sempat kosong. Sampai sekarang segmen B2C saja yang banyak. Untuk segmen B2B paling sekarang ini sekitar 200kg sekali ambil. Seperti kafe-kafe itu biasanya mereka mintanya gula aren cair dan gula aren cetak,”kata Jufrizal seraya menyebut permintaan kafe-kafe masih sekitar 10 – 20 kg/bulan.

Pengembangan bisnis ke depan rencananya pertama akan melakukan pengembangan pasar ke Australia. Kedua, mengembangkan pasar untuk  Eropa dan Amerika. Ketiga mengembangkan gula cetak ke industri-industri lokal yang membutuhkan bahan baku gula aren. Jika dana Rp 5 milyar sudah ada, Jufrizal punya mimpi besar membangun etanol hand sanitizer. “Jadi dari pohon aren,  airnya bisa untuk proses etanol yang bisa digunakan untuk pangan dan energi,”pungkas mantan professional PT Gillete Indonesia ini. []Siti Ruslina
</description>
					                </item><item>
						                <title>Harga Tebu Terkini, Juli 2021</title>
						                <link>http://localhost/Kelompok_6_A_Faiz_Muazzam_Final_Project/_Kemanisan/berita/detail/harga-tebu-terkini-juli-2021</link>
						                <description>JAKARTA, KOMPAS.com - Asosiasi Petani Tebu Rakyat Indonesia (APTRI) berharap pemerintah bisa memberikan perhatian khusus kepada para petani tebu.

Salah satunya adalah dengan menaikkan harga pembelian tebu di tingkat petani yang selama 5 tahun belakangan membutuhkan biaya produksi yang cukup tinggi.

"Biaya produksi naik sementara kenaikan harga dalam 5 tahun terakhir belum ada. Kami berharap pada musim giling tahun ini ada kebijaksanaan dari Menteri Perdagangan. Mimpi kami semoga harga naik jadi Rp 11.500 per kilogram di tingkat petani," ujar Ketua Umum Asosiasi Petani Tebu Rakyat Indonesia (APTRI) Soemitro Samadikoem dalam acara Rakernas APTRI yang disiarkan secara virtual, Jumat (9/4/2021).

Baca juga: Tidak Dapat Pasokan Gula Rafinasi, Sejumlah Industri Mamin Tutup Operasi

Soemitro mengakui sebenarnya para petani pada dasarnya ingin harga gula bisa murah dengan cara meningkatkan produksi tebu. Namun menurut dia, hal ini susah dicapai karena banyak faktor yang tidak mendukung.

Misalnya saja untuk mendapatkan pupuk bersubsidi, para petani tebu mengaku sulit. Begitupun dengan pupuk non-subsidi.

"Sekali lagi, maaf bila keinginan kami terlalu tinggi, namun itu wajar karena sejak 2016 haha gula di tingkat petani masih Rp 9.600," ucap dia.
</description>
					                </item></channel>
  	</rss>